
\chapter{Optimizacija rojem čestica}
\label{ch:particle_swarm}
\index{PSO}
\index{Particle Swarm Optimization}


\section{Razvoj metode}

Optimizacija rojem čestica (\emph{Particle Swarm Optimization}, PSO) je stohastička optimizacijska metoda temeljena na idejama opaženim na kretanju jata i rojeva.

Reynolds\cite{reynolds1987flocks} je 1987. godine predložio model ponašanja jata, prema kojem se svaki član jata ponaša prema slijedećim pravilima:
\begin{itemize}
 \item Držanje razmaka - svaki član jata se pokušava udaljiti od susjednih ako su mu oni preblizu,
 \item Prilagođavanje smjera - svaki član jata giba se u usrednjenom smjeru kretanja svojih susjeda,
 \item Kohezija - svaki član jata ostaje blizu svojih susjeda tj. ostaje u jatu.
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio=true]{gfx/ParticleSwarm/particle_swarm-01.pdf}
%  \checkparity This is an \pageparity\ page.%
  \caption{Ponašanje jedinki u Reynoldsovom modelu.
  \emph{Odvajanje, usmjeravanje i kohezija.}}
  %\label{fig:openchannel}
  %\zsavepos{pos:textfig}
  %\setfloatalignment{b}
\end{figure}

Kennedy i Eberhart\cite{kennedy1995particle} su dodali 'gnijezdo' u pojednostavljenu simulaciju temeljenu na Reynoldsovom modelu. Simulacija je obuhvaćala sljedeće utjecaje gnijezda na jedinke jata:
\begin{itemize}
 \item gnijezdo privlači svaku jedinku,
 \item Svaka jedinka pamti gdje je bila najbliža gnijezdu.
 \item Svaka jedinka razmijenjuje informacije sa susjedima o lokaciji najbližoj gnijezdu.
\end{itemize}

Nakon dovoljno vremena provođenja simulacije, sve su jedinke došle do 'legla'.

Postavlja se pitanje što se dešava sa sustavom ako se gnjezdo giba prema nepoznatoj funkciji? Da li će jedinke stići do gnjezda?

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio=true]{gfx/ParticleSwarm/particle_swarm-02.pdf}
%  \checkparity This is an \pageparity\ page.%
  \caption{Utjecaj gnjezda na jedinke jata.}
  %\label{fig:openchannel}
  %\zsavepos{pos:textfig}
  %\setfloatalignment{b}
\end{figure}

\begin{equation}
 \mathbf{v}_i^{t+1}=\mathbf{v}_i^t+\phi_1\mathbf{U}_1^t(\mathbf{pb}_i^t-\mathbf{x}_i^t)+\phi_2\mathbf{U}_2^t(\mathbf{gb}^t-\mathbf{x}_i^t)
\end{equation} 
\begin{equation}
 \mathbf{x}_i^{t+1}=\mathbf{x}_i^t+\mathbf{v}_i^{t+1}
\end{equation} 

Shi i Eberhart\cite{shi1998modified} uvode inerciju čestice koja je kontrolirana preko faktora inercije $w^t$.
\begin{equation}
 \mathbf{v}_i^{t+1}=w^t\mathbf{v}_i^t+\phi_1\mathbf{U}_1^t(\mathbf{pb}_i^t-\mathbf{x}_i^t)+\phi_2\mathbf{U}_2^t(\mathbf{gb}^t-\mathbf{x}_i^t)
\end{equation} 
U osnovnom obliku, faktor inercije je konstantan u vremenu $w_t=w$. U slučaju $w \geq 1$, brzine čestica rastu u vremenu (čestice ubrzavaju) a formacija roja divergira. Usporavanje čestica i smanjivanje brzine do nule postiže se sa $w < 1$. Veći faktor inercije omogućava lakše globalno pretraživanje, sa povećanjem rasapa čestica, dok manji $w$ omogućuje bolje lokalno pretraživanje i bržu konvergenciju. Odabir faktora inercije treba temeljiti na karkateristikama funkcije cilja i svodi se na balansiranje širine pretraživanja i brzine konvergencije.

Prema \cite{vandenbergh2001} 
\begin{equation}
w > \frac{c_1+c_2}{2}-1 
\end{equation}
garantira konvergenciju putanja čestica, a prema \cite{braton2007} preporučeni faktor inercije je $w=0.73$.

\section{Korištenje PSO metode pomoću modula inspyred}

Kako instaliraty inspyred:
\url{http://inspyred.github.com/index.html}
\index{inspyred}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~>sudo pip install inspyred
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language=Python,
                 style=File,
                 caption={Particle Swarm Optimization na primjeru Rastrigin funkcije},
                 label=lst:pso_rastrigin]
                 {gfx/ParticleSwarm/pso_rastrigin.py}
